### ハネにはノビよ

前ページでは、「ツケにはハネよ」ということを覚えました。

ここでは、その続きを学びます。

今度は黒が白にツケたところ、次の一手は？

Board::extend0

---

ここでは下図のような、ノビと呼ばれる手がよいです。

ハネられた石にもうひとつくっつけて、補強（ほきょう）しているのです。
石がのびているように見えませんか？

**呼吸点の数が2から4になり石が強化されています。**

Board::extend1

---

上図では左にのびていますが、下にのびることもできます。

どちらにのびたらよいかは場合によります。

Board::extend2

---

もし、黒がハネられたのにノビなかったらどうなるでしょうか？

白は「四の４」とうって、黒をアタリにしてきました。
攻撃（こうげき）するつもりで「五の４」と石をツケたのに、逆に攻撃をくらいっぱなしですね。

Board::extend3

---

それでは練習（れんしゅう）です。
白にハネられました。

ノビてください。

のびる方向（ほうこう）は２つあります。したがって、正解（せいかい）は２つあります。

Board::extend4

以上のように、相手（あいて）が自分の石をハネたら、ノビるのがよいのです。

アタリをくらうのは、くやしいものです。だからアタリになる前に補強しておくのがノビです。

囲碁格言（いごかくげん） - 「ハネにはノビよ」

前ページの囲碁格言「ツケにはハネよ」とセットにして覚えてしまいましょう。

ちなみに、これらの格言はあくまでも参考（さんこう）であって、ツケにハネず、ハネにノビずともよいのです。

もっと良い手があるかもしれません。

しかし、はじめのうちは格言どおりに打っていれば、そんなにひどい目にはあわないでしょう。
